---
page: index
name: data
title: الداتا
lang: ar
---

# البيانات
تحتوي قاعدة البيانات هذه على 28 جيجابايت من وثائق من 133 هجومًا على المنشآت الطبيّة والمراكز الصحيّة في اليمن خلال الفترة بين عامي 2014 و2019. تأتي هذه البيانات من 418 مصدرًا مؤلفًا من الصحفيين المواطنين الأفراد والمجموعات الإعلامية المحلية والدولية، فضلاً عن المنظمات غير الحكومية ومنظمات المجتمع المدني. ممن المهم التنويه إلى أن العديد - إن لم يكن جميع- المصادر متحزّبة، مما يتطلب توخّي الحذر فيما يتعلّق بادعاءاتهم.
تم تحديد ما مجموعه 1755 من مقاطع الفيديو والمنشورات والوثائق المنشورة ذات الصلة التي توثق الهجمات على المنشآت الطبيّة والمراكز الصحيّة، وتم نشر معظمها على صفحات وسائل التواصل الاجتماعي

بسبب الكم الهائل من المحتوى الذي يتم إنشاؤه، وعمليات الحذف شبه المستمرة للمواد من القنوات العامة تعني أن الأرشيف اليمني في سباق مع الزمن للحفاظ على الوثائق المهمة للجرائم المرتكبة. قد يقدم المحتوى المحفوظ والتحقق منه من قبل الأرشيف اليمني الدليل الوحيد الذي يدعم شهادات الشهود حول الهجمات على المنشأت الطبية وتورط الجناة المحتملين.

نظرًا للخبرة التقنيّة عند فريق الأرشيف اليمني والمراقبة المستمرة لحالة مقاطع الفيديو والقنوات العامة، تمكن الأرشيف اليمني من تحديد العديد من الأمثلة على توثيق الهجمات على المنشآت الطبيّة والمراكز الصحيّة التي لم يحذف المستخدمون فيها المحتوى بشكل إرادي. من بين 159مقطع فيديو من موقع Youtube المضمنة في مجموعة البيانات، 3.95٪ من تلك الفيديوهات لم تكن متاحة، ومن بين 526 مشاركة على تويتر مدرجة في مجموعة البيانات، 3.14٪ من تلك التغريدات لم تكن متاحة.
